

**Tarefa Básica**

**1-** Como diz no enunciado é uma matriz  $3 \times 2$ , ou seja, três linha e duas colunas. Onde sua lei de formação é  $2i + 3j$ .

$$A = \begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \\ a_{31} & a_{32} \end{bmatrix}$$

$$a_{11} = 2.1 + 3.1 = 5$$

$$a_{12} = 2.1 + 3.2 = 8$$

$$a_{21} = 2.2 + 3.1 = 7$$

$$a_{22} = 2.2 + 3.2 = 10$$

$$a_{31} = 2.3 + 3.1 = 9$$

$$a_{32} = 2.3 + 3.2 = 12$$

====>

$$\begin{bmatrix} 5 & 8 \end{bmatrix}$$

$$\begin{bmatrix} 7 & 10 \end{bmatrix}$$

$$\begin{bmatrix} 9 & 12 \end{bmatrix}$$

**2-**  $2 \times 2$   $\begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{bmatrix}$   $a_{ij} = i^2 + 4j^2$

$$a_{11} = 1^2 + 4.1^2 = 5$$

$$a_{12} = 1^2 + 4.2^2 = 17$$

$$a_{21} = 2^2 + 4.1^2 = 8$$

$$a_{22} = 2^2 + 4.2^2 = 20$$

====>

$$\begin{bmatrix} 5 & 17 \end{bmatrix}$$

$$\begin{bmatrix} 8 & 20 \end{bmatrix}$$

Resposta correta: **letra A**

**3-** Determine x, y e z:  $\begin{bmatrix} 1 & x+2 \\ y-1 & z+1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & -x \\ 2y & -2z \end{bmatrix}$

$$2y = y-1 \quad x+2 = -x \quad z+1 = -2z$$

$$y = -1 \quad 2x = -2 \quad -3z = 1$$

$$x = -1 \quad z = -1/3$$

**4-** Determine x, y e z: 
$$\begin{vmatrix} 3 & -x \\ 3x & x \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} 3 & y \\ 2x+1 & z-1 \end{vmatrix}$$

$$\begin{aligned} 3x &= 2x + 1 & y &= -x & z-1 &= x \\ \mathbf{x} &= \mathbf{1} & \mathbf{y} &= \mathbf{-1} & \mathbf{z} &= \mathbf{1 + 1} \\ & & & & \mathbf{z} &= \mathbf{2} \end{aligned}$$

**5-** A matriz 4x4 tal que  $a_{ij}$  é a distância entre os vértices de número i e j é:

$a_{11} = 0 \implies$  a distância entre os vértices 1 e 1 é igual a 0

$a_{12} = 1 \implies$  a distância entre os vértices 1 e 2 é igual a 1

$a_{13} = \sqrt{2} \implies$  a distância entre os vértices 1 e 3 é igual à diagonal do quadrado (raiz quadrada de 2)

$a_{14} = 1 \implies$  a distância entre os vértices 1 e 4 é igual a 1

$a_{21} = 1 \implies$  a distância entre os vértices 2 e 1 é igual a 1

$a_{22} = 0 \implies$  a distância entre os vértices 2 e 2 é igual a 0

$a_{23} = 1 \implies$  a distância entre os vértices 2 e 3 é igual a 1

$a_{24} = \sqrt{2} \implies$  distância entre os vértices 2 e 4 é igual à diagonal do quadrado

$a_{31} = \sqrt{2} \implies$  a distância entre os vértices 3 e 1 é igual à diagonal do quadrado

$a_{32} = 1 \implies$  a distância entre os vértices 3 e 2 é igual a 1

$a_{33} = 0 \implies$  a distância entre os vértices 3 e 3 é igual a 0

$a_{34} = 1 \implies$  a distância entre os vértices 3 e 4 é igual a 1

$a_{41} = 1 \implies$  a distância entre os vértices 4 e 1 é igual a 1

$a_{42} = \sqrt{2} \implies$  a distância entre os vértices 4 e 2 é igual à diagonal do quadrado

$a_{43} = 1 \implies$  a distância entre os vértices 4 e 3 é igual a 1

$a_{44} = 0 \implies$  a distância entre os vértices 4 e 4 é igual a 0

Logo, substituindo:

$$A = \begin{vmatrix} 0 & 1 & \sqrt{2} & 1 \\ 1 & 0 & 1 & \sqrt{2} \\ \sqrt{2} & 1 & 0 & 1 \\ 1 & \sqrt{2} & 1 & 0 \end{vmatrix} \quad \text{Resposta correta: letra B}$$

$$\begin{vmatrix} \sqrt{2} & 1 & 0 & 1 \\ 1 & \sqrt{2} & 1 & 0 \end{vmatrix}$$

**6-**  $2A = \begin{vmatrix} -2 & 4 \\ 6 & 6 \end{vmatrix}$      $B = \begin{vmatrix} 0 & -2 \\ 1 & 5 \end{vmatrix}$     Respostas correta: **letra D**

$$\begin{vmatrix} -2 & 4 \\ 6 & 6 \end{vmatrix} - \begin{vmatrix} 0 & -2 \\ 1 & 5 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} -2 & 6 \\ 5 & 11 \end{vmatrix}$$

**7-** A-Bt:

$A = \begin{vmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \\ 5 & 6 \end{vmatrix}$      $B^t = \begin{vmatrix} -1 & 2 \\ 3 & 0 \\ 2 & 1 \end{vmatrix}$     Resposta correta: **letra B**

$$\begin{vmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \\ 5 & 6 \end{vmatrix} - \begin{vmatrix} -1 & 2 \\ 3 & 0 \\ 2 & 1 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 4 \\ 3 & 5 \end{vmatrix}$$

**8-**  $A = \begin{vmatrix} 2 & -1 & 2y \\ x & 0 & -z \\ 4 & 3 & 2 \end{vmatrix}$      $A^t = \begin{vmatrix} 2 & x & 4 \\ -1 & 0 & 3 \\ 2y & -z & 2 \end{vmatrix}$

$x = -1$      $2y = 4$      $z = -3$     Soma:  $-1 + 2 - 3 = -2$

$y = 2$

Resposta correta: **letra A**

**9-** Resposta correta: **letra C**

⑨

$a_{11} = 1$	$b_{11} = 1$	$A = \begin{bmatrix} 1 & 3 \\ 3 & 1 \\ 4 & 5 \end{bmatrix}$	$B = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 2 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}$
$a_{12} = 3$	$b_{12} = 0$		
$a_{21} = 3$	$b_{21} = 0$		
$a_{22} = 1$	$b_{22} = 2$		
$a_{31} = 4$	$b_{31} = 0$	$A + B =$	$\begin{bmatrix} 2 & 3 \\ 3 & 3 \\ 4 & 5 \end{bmatrix}$
$a_{32} = 5$	$b_{32} = 0$		

10-

$$\frac{3}{2} * M = \frac{3}{2} * \begin{vmatrix} x & 8 \\ 10 & y \end{vmatrix}$$

então fica:

$$M = \begin{vmatrix} 3x/2 & 12 \\ 15 & 3y/2 \end{vmatrix}$$

$$\frac{2}{3} * N = \frac{2}{3} * \begin{vmatrix} y & 6 \\ 12 & x+4 \end{vmatrix}$$

então fica:

$$N = \begin{vmatrix} 2y/3 & 4 \\ 8 & [2x+8/3] \end{vmatrix}$$

Para somar matrizes, você deve somar coluna com coluna:

$$\begin{vmatrix} 3x/2 & 12 \\ 15 & 3y/2 \end{vmatrix} + \begin{vmatrix} 2y/3 & 4 \\ 8 & [2x+8/3] \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} 3x/2 + 2y/3 & 12 + 4 = 16 \\ 15 + 8 = 23 & (2x+8/3) + 3y/2 \end{vmatrix}$$

Como essa soma é igual a P:

$$3x/2 + 2y/3 = 7$$

$$2x+8/3 + 3y/2 = 13$$

tirando o mínimo nas duas equações:

$$9x/6 + 2 * 2y/6 = 42/6$$

$$2(2x+8)/6 + 3 * 3y/6 = 13 * 6$$

$$9x + 4y = 42$$

$$4x + 16 + 9y = 78$$

$$9x + 4y = 42$$

$$4x + 9y = 62$$

Como só é desejado o valor de y - x, vou subtrair uma equação da outra e vamos ver no que dá:

$$9x - 4x + 4y - 9y = 42 - 62$$

$$5x - 5y = -20$$

$$x - y = -4 \text{ (inverso, irei multiplicar por -1)}$$

$$y - x = 4$$

Resposta correta: **letra B**